% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAP,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2024,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faDice,type=CHAP,swap}
\part{Variables aléatoires discrètes - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faDice,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo1
Dans une station de sports d'hiver, une étude est réalisée dans le but d’étudier la durée d’attente au pied des remontées mécaniques.

Dans ce problème, on s’intéresse à l’étude de la durée d’attente, exprimée en minutes, au pied d’une remontée mécanique particulière.

\textit{Les deux questions suivantes sont indépendantes.}
%
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Probabilités conditionnelles}
	
	On désigne par A et B les événements suivants :
	
	\hspace{5mm}A : \og la durée d’attente lors de la première montée est supérieure ou égale à 3 minutes \fg.
	
	\hspace{5mm}B : \og la durée d’attente lors de la deuxième montée est supérieure ou égale à 3 minutes \fg.
	
	Des observations permettent d’admettre que $P(A)=0,2$.
	
	On constate que :
	\begin{itemize}[]
		\item si la durée d’attente lors de la première montée est supérieure ou égale à 3 minutes, la probabilité que la durée d’attente lors de la deuxième montée soit supérieure ou égale à 3 minutes est $0,3$ ;
		\item si la durée d’attente lors de la première montée est strictement inférieure à 3 minutes, la probabilité que la durée d’attente lors de la deuxième montée soit supérieure ou égale à 3 minutes est $0,5$.
	\end{itemize}
	%
	\begin{enumerate}
		\item Compléter l'arbre de probabilités suivant :
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
				\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{1}
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
				\node[] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
				\node[] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
				\node[] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$B$};
				\node[] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{B}$};
				\node[] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{A}$};
				\node[] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$B$};
				\node[] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{B}$};
				\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette,above] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette,above] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette,below] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette,below] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette,above] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette,below] {$\ldots$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item Déterminer $P(B)$ et interpréter le résultat.
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Loi binomiale}
	
	On a relevé, sur une grande journée de vacances scolaires, les durées d'attente des clients d’une chaîne hôtelière à chaque passage, au pied de cette remontée mécanique.
	
	Chaque durée d’attente a été notée sur une fiche. On tire une fiche au hasard dans l’ensemble des fiches.
	
	On considère l’événement E : \og la fiche tirée au hasard dans l’ensemble des fiches correspond à une durée d’attente supérieure ou égale à 3 minutes \fg.
	
	On suppose que la probabilité de l’événement E est $0,4$.
	
	On tire au hasard 5 fiches dans l’ensemble des fiches. Le nombre de fiches est assez important pour que l’on puisse assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise de 5 fiches.
	
	On considère la variable aléatoire X qui, à tout prélèvement de 5 fiches associe le nombre de fiches correspondant à une durée d’attente supérieure où égale à 3 minutes.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que la variable aléatoire X suit une loi binomiale dont on donnera les paramètres.
		\item Calculer la probabilité, arrondie au millième, de chacun des événements suivants :
		
		\hspace{5mm}F : \og aucun temps d’attente n’atteint ou ne dépasse 3 minutes \fg{} ;
				
		\hspace{5mm}G : \og il y a, au plus, un temps d’attente qui égale ou dépasse 3 minutes \fg{} ;
		
		\hspace{5mm}H : \og il y a, au moins, deux temps d’attente qui égalent ou dépassent trois minutes \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\newpage

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo2
Une usine fabrique des pièces dont $1,8$\,\% sont défectueuses.

Le contrôle des pièces s’effectue selon les probabilités conditionnelles suivantes :
\begin{itemize}[]
	\item sachant qu’une pièce est bonne, on l’accepte avec une probabilité de $0,97$ ;
	\item sachant qu’une pièce est mauvaise, on la refuse avec une probabilité de $0,99$.
\end{itemize}
%
On prélève une pièce au hasard dans la production d'une journée et on note :
%
\begin{itemize}[label=--]
	\item B : l’événement \og la pièce choisie est bonne \fg{} ;
	\item M : l’événement \og la pièce choisie est mauvaise \fg{} ;
	\item A : l’événement \og la pièce est acceptée au contrôle \fg{} ;
	\item R : l’événement \og la pièce est refusée au contrôle \fg{}.
\end{itemize}
%
\begin{enumerate}
	\item Compléter l'arbre de probabilité suivant :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$\ldots$};
			\node[] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$\ldots$};
			\node[] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\ldots$};
			\node[] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\ldots$};
			\node[] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$\ldots$};
			\node[] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\ldots$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette,above] {$\ldots$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette,above] {$\ldots$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette,below] {$\ldots$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette,below] {$\ldots$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette,above] {$\ldots$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette,below] {$\ldots$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Quelle est la probabilité qu’une pièce soit défectueuse ?
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la probabilité qu'une pièce soit défectueuse et acceptée est \num{0,00018}.
		\item Montrer que la probabilité qu’une pièce soit bonne et refusée est \num{0,02946}.
		\item Calculer la probabilité qu’il y ait une erreur dans le contrôle.
	\end{enumerate}
	\item On contrôle cinq pièces de façon indépendante. On note $X$ la variable aléatoire qui à chaque lot de cinq pièces contrôlées associe le nombre d’erreurs de contrôle.
	\begin{enumerate}
		\item Expliquer pourquoi $X$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
		\item Déterminer la probabilité qu’il y ait exactement deux erreurs de contrôle. Donner la valeur approchée décimale arrondie à $10^{-3}$ du résultat.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo3
À la livraison d’un grand nombre de pièces dont 1\,\% sont défectueuses, on prélève au hasard un échantillon de 50 pièces.

La population est suffisamment importante pour qu’on puisse assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise de cinquante pièces. On a donc une succession de cinquante épreuves indépendantes. On note $X$ la variable aléatoire qui à, chaque prélèvement de 50 pièces, associe le nombre de pièces défectueuses de ce prélèvement.
%
\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi $X$ suit une loi binomiale dont on donnera les paramètres.
	\item Calculer la probabilité (au millième) de chacun des événements suivants :
	
	A : \og L’échantillon ne comporte aucune pièce défectueuse \fg{} ;
	
	B : \og L’échantillon comporte une seule pièce défectueuse \fg{} ;
	
	C : \og L’échantillon comporte au moins deux pièces défectueuses \fg.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo4
Un représentant d’une marque d’automobiles démarche dix clients par jour. On suppose que chaque client lui commande une voiture neuve avec la probabilité $\nicefrac{1}{20}$ et que chaque client prend la décision de commander ou non une voiture neuve en toute indépendance, sans être influencé par le comportement des autres clients.

\textit{Tous les résultats approchés sont à arrondir à $10^{-3}$.}
%
\begin{enumerate}
	\item Calculer la probabilité, pour le concessionnaire, de vendre un jour choisi au hasard :
	\begin{enumerate}
		\item au moins une voiture ;
		\item trois voitures exactement.
	\end{enumerate}
	\item Sachant qu’il touche 200 euros de commission par voiture vendue, calculer la probabilité qu’il gagne au moins 400 euros en une journée.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo5
Une usine produit des articles dont 3\,\% présentent des défauts. En vue du contrôle de qualité, on constitue au hasard un échantillon de 120 articles tirés de la production.

La production est assez importante pour qu’on puisse assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise de 120 articles. On a donc une succession de 120 épreuves indépendantes. On désigne par $X$ la variable aléatoire qui associe à tout échantillon de 120 articles le nombre d’articles défectueux.
%
\begin{enumerate}
	\item Quelle loi suit la variable aléatoire $X$ ?
	\item Déterminer une valeur approchée arrondie à $10^{-3}$ de la probabilité de chacun des événements suivants :
	
	\hspace{5mm}A : \og L’échantillon contient au moins un article défectueux \fg{} ;
	
	\hspace{5mm}B : \og L’échantillon contient au plus trois articles défectueux \fg.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo6
Dans une entreprise de vente par correspondance, une étude statistique a montré qu‘il y avait 5\,\% de bons de commande comportant au moins une erreur. On constitue au hasard un échantillon de 100 bons de commande parmi ceux traités un jour donné.

Le nombre de bons de commande traités dans cette journée cet assez important pour qu'on puisse assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise de 100 bons de commande. On désigne par $X$ la variable aléatoire qui associe à tout échantillon de 100 bons le nombre de bons erronés. On admet que $X$ suit la loi de Poisson de paramètre 5.
%
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la probabilité de chacun des événements suivants :
	\begin{enumerate}
		\item $E_1$ : \og il y a exactement 5 bons erronés parmi les 100 \fg{} ;
		\item $E_2$ : \og il y a moins de 5 bons erronés parmi les 100 \fg{} ;
		\item $E_3$ : \og il y a au moins 5 bons erronés parmi les 100\fg.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer le plus petit entier $k$ tel que la probabilité d‘avoir moins de $k$ erreurs soit supérieure à $0,9$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo7
Dans cet exercice, chaque probabilité demandée est à arrondir au millième.

Une entreprise emploie 20 personnes. Une étude statistique permet d'admettre qu'un jour donné la probabilité qu'un employé donné soit absent est $0,05$. On admet que les absences des employés survenues un jour donné sont indépendantes les unes des autres.

Om note $X$ la variable aléatoire qui à chaque jour tiré au hasard associe le nombre d’employés absents.
%
\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi $X$ suit une loi binomiale. Donner les paramètres de cette loi.
	\item Calculer la probabilité des événements suivants :
	\begin{enumerate}
		\item $E_1$ : \og un jour donné il y a exactement trois absents \fg{} ;
		\item $E_2$ : \og un jour donné il y a strictement plus de deux absents \fg{} ;
		\item $E_3$ : \og un jour donné le nombre d'absents est compris entre 3 et 6, bornes comprises \fg.
	\end{enumerate} 
	\item Calculer l‘espérance mathématique $\Esper{X}$ de la variable aléatoire $X$. Que représente $\Esper{X}$ ?
	\item On approche la loi binomiale du \ptno{1} par une loi de Poisson de paramètre $\lambda=np$ où $n$ et $p$ sont les paramètres de cette loi binomiale. On désigne par Z une variable aléatoire suivant cette loi de Poisson.
	
	En utilisant la loi de Poisson, déterminer les probabilités des événements $E_1$, $E_2$, $E_3$ de la question \ptno{2} .
	
	Vérifier que les résultats obtenus au \ptno{4} diffèrent de moins de 1\,\% des résultats obtenus au \ptno{2}.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo8
Une entreprise fabrique en grand nombre des tiges en plastique de longueur théorique 100~mm.

Dans un lot de tiges de ce type, 2\,\% des tiges n'ont pas une longueur conforme. On prélève au hasard $n$ tiges de ce lot pour vérification de longueur. Le lot est assez important pour que l'on puisse assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise de $n$ tiges.

On considère la variable aléatoire $Y$ qui, à chaque prélèvement de $n$ tiges, associe le nombre de tiges de longueur non conforme de ce prélèvement.
%
\begin{enumerate}
	\item Pour cette question on prend $n = 50$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que la variable aléatoire $Y$ suit une loi binomiale dont on donnera les paramètres.
		\item Calculer $P(Y=3)$.
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on prend $n=100$. La variable aléatoire $Y$ suit une loi binomiale que l'on décide d'approcher par une loi de Poisson.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le paramètre $\lambda$ de cette loi de Poisson.
		\item On désigne par $Z$ une variable aléatoire arrivant la loi de Poisson de paramètre $\lambda$ où $\lambda$ est le paramètre obtenu à la question \ptno{2}\pta{a}. À l'aide de l'approximation de $Y$ par $Z$, calculer la probabilité d'avoir au plus 4 tiges de longueur non conforme.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo9
Une compagnie bancaire dont la clientèle est très nombreuse propose des placements financiers à ses clients. L'objet de cet exercice est d’étudier un placement de type A.

Tous les résultats numériques seront arrondis à $10^{-3}$.

La banque constate que le produit de type A intéresse 10\,\% de sa clientèle.
%
\begin{enumerate}
	\item Un sondage est effectué auprès d'un échantillon aléatoire de 10 clients de la banque.
	
	Le nombre de clients est suffisamment important pour que l’on puisse assimiler tout échantillon de 10 clients à un échantillon non exhaustif (c'est-à-dire effectué avec remise).
	
	On désigne par $X$ la variable aléatoire qui, à tout échantillon de ce type, associe le nombre de clients qui ont choisi le produit A.
	\begin{enumerate}
		\item Préciser la loi suivie par $X$. Justifier et donner les paramètres de la loi.
		\item Calculer la probabilité qu'au moins 2 clients de l'échantillon aient choisi le produit A.
	\end{enumerate}
	\item Un sondage est maintenant effectué auprès d'un échantillon de 30 clients de la banque.
	
	Le nombre de clients est suffisamment important pour que l'on puisse assimiler tout échantillon de 30 clients à un échantillon non exhaustif de 30 clients.
	
	On désigne par $Y$ la variable aléatoire qui, à tout échantillon de ce type, associe le nombre de clients qui ont choisi le produit A.
	\begin{enumerate}
		\item Préciser la loi de $Y$. Calculer l'espérance mathématique de Y. Que représente $\Esper{Y}$ ?
		\item On approche la loi de $Y$ par une loi de Poisson. Préciser le paramètre de cette loi.
		\item En utilisant cette approximation, calculer la probabilité qu'au moins deux clients de l'échantillon aient choisi le produit A.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}